\chapter{Conclusiones y propuestas}
\label{chap:conclusiones}
Este capítulo presente las conclusiones más relevantes derivadas de la
realización de este  trabajo, así como las posibles  líneas futuras de
investigación que se abren tras el mismo.

\section{Conclusiones}

Este trabajo se  proponía como objetivo general el  de la construcción
de  un  sistema  de  bajo  coste para  el  diagnóstico  automático  de
epilepsia, para  lo cual  se marcaron una  serie de  sub-objetivos más
específicos   tal  y   como   describieron   en  el   \textbf{Capítulo
  \ref{chap:metodo}: \nameref{chap:metodo}}.

Una vez  desarrollado el  sistema y  analizado en  el \textbf{Capítulo
  \ref{chap:resultados}: \nameref{chap:resultados}} los porcentajes de
precisión obtenidos por  el clasificador, se puede  concluir que estos
resultados  mejoran los  de  los  trabajos previos  hasta  la fecha  y
revisados    en     el    \textbf{Capítulo    \ref{chap:antecedentes}:
  \nameref{chap:antecedentes}}.   Además, este  trabajo también  mejora
ligeramente  los  resultados  obtenidos  por  su  versión  prototipada
implementada utilizando  Matlab ~\cite{paper_esi} donde se  propone el
uso del modelo \ac{BoW} para la diagnosis de epilepsia.

No es pequeño el reto de intentar diagnosticar de forma automática una
enfermedad, sin  intervención humana, y  quizás quede un  largo camino
por recorrer hasta que una empresa de estas características sea viable
tecnológicamente.   No  era   este,  ni   mucho  menos,   el  objetivo
buscado. También supone un gran  reto trasladar estos resultados de un
entorno controlado  y académico  a un entorno  real. Sin  embargo los
resultados obtenidos invitan a continuar esta línea.

En cuanto al modelo \ac{BoW}  implementado, explicado con detalle a lo
largo de  este documento,  aunque éste sea  susceptible de  mejoras lo
cierto  es que  los resultados  en la  mayoría de  los \emph{datasets}
están cerca  del 100  \% de  aciertos, sin perder  de vista  que están
construidos  con datos  preprocesados.  Una  herramienta completamente
funcional y  eficaz debería  ser capaz de  predecir en  entornos menos
controlados.   Otra  limitación  importante   que  se  plantea  es  la
dificultad  de probar  en una  situación  real el  sistema. Cuando  se
empezó a perfilar  el problema, a mediados de 2013,  se contaba con la
posibilidad  de  acudir  al  \ac{HRUM}  y hacer  pruebas  junto  a  los
profesionales  que  colaboraron  en  el  planteamiento  del  \ac{PFC}.
Finalmente  no  fue  posible  por una  limitación  temporal,  pero  en
cualquier caso, esto requeriría una fuerte colaboración entre diversas
instituciones, profesionales, etc., y resolver problemas de organización
incluso  de índole  muy  distinta  a los  tratados  aquí como  cumplir
protocolos clínicos u otra serie de medidas.

En cuanto  al hardware \ac{EEG}  tampoco cabe  ninguna duda de  que la
tecnología  progresará  y será  posible  contar  con alternativas  más
baratas y de mayor calidad y, a ser posible, de código abierto. Aunque
hemos tenido la posibilidad de disponer de un sistema hardware para la
captura de la actividad cerebral a un coste razonable, la dependencia
de este hardware  a las librerías de código  cerrado ha imposibilitado
la  migración de  sistema  software a  arquitecturas  distintas de  la
Intel. 

% 
% \newpage
\section{Propuestas}

Las líneas de  trabajo que surgen para ir avanzando  por el camino que
se abre a  partir del trabajo realizado aquí son  múltiples y se pueden
proponer como nuevos \ac{PFC} e  incluso tesis de máster o doctorales,
que sin duda serían de interés para los estudiantes.  Para terminar se
exponen  una serie  de  propuestas  en este  sentido  que  se han  ido
identificando a lo largo de los más de 12 meses de trabajo:

En cuanto al algoritmo:
\begin{enumerate}
\item Algunas de  las etapas de las que consta  el algoritmo se pueden
  modificar para mejorar la precisión del clasificador. En la etapa de
  \emph{clustering} se puede sustituir el algoritmo \emph{k-means} por
  el algoritmo \emph{\ac{EM}}. Como demuestra ~\cite{paper_esi} mejora
  sustancialmente  al  formar  «gaussianos»  que  pueden  tener  forma
  elíptica  y  por tanto,  hacer  un  mejor agrupamiento  en  espacios
  complejos. Otra  de las mejoras  más evidentes se puede  obtener del
  módulo de  clasificación. \ac{SVM}  es una herramienta  compleja que
  requiere  de  una  profunda   comprensión  teórica.  Configurar  los
  distintos parámetros pudiera arrojar resultados diferentes.
 
 \item Contar con más y mejores conjuntos de datos para entrenar
 el sistema mejoraría la calidad del modelo obtenido, a partir
 del cual se hacen las predicciones. Sin embargo no es
 algo trivial.

 \end{enumerate}
 
En cuanto al \ac{EEG}:
\begin{enumerate}
\item El producto  adquirido tiene algunas limitaciones  obvias que no
  se presentan en equipos profesionales.  Con el uso del mismo, varios
  sensores  se  han  deteriorado  perdiéndose la  información  de  ese
  canal. A nivel de hardware poco  se puede hacer, salvo valorar otros
  productos, pero se puede conocer a  través de la \ac{API} la calidad
  de la señal obtenida por cada sensor sin mucho esfuerzo, y en base a
  esto tomar una  decisión: ignorarlo, avisar al  usuario, no realizar
  ninguna predicción hasta conseguir una mayor calidad de señal, etc.
 
\item El  software Emotiv adquirido  junto al hardware  \ac{EEG} tiene
  algunas funciones  que pueden resultar  útiles, como la  que detecta
  expresiones  faciales.   Esta  aplicación  puede   detectar  algunos
  artefactos como  guiños, sonrisas o movimientos  oculares. Se podría
  aprovechar esta ventaja para obtener una señal limpia.
 
 \item El hardware también dispone de giróscopos que informan
 de los movimientos realizados con la cabeza. También se podría
 aprovechar esta información cuando se registra la señal y evitar
 los segmentos que no contengan una señal limpia.
\end{enumerate}